世事無絕對

世事無絕對 - 黎智英

名采論壇

年紀大了對歲月特別敏感，有時想都七十歲了，想多了，逐漸這想法成了自己的身分；七十歲的老人。有了這「老人」的想法感覺也跟着來，提醒自己要慢下來，因為體力、記性、反應，就是求知欲的意志也差了，人自然進入老人心態，想做什麼都好，抬頭暮色蒼茫，一切可惜已近黃昏。人真的要這樣認命嗎？

主說，你們不要論斷別人。其實我們也不應論斷自己。仍然可以學習，仍然可以進步就是，還去想自己老不老幹什麼？當然換衣服都要背靠牆或坐着，落樓梯會捻着扶手，以防跌倒。

但是除了肢體安全要小心，其他方面是否可以大膽作為呢？是，人老了會退化，但不是所有能力都一齊退化的，有些能力卻是進步。例如犯錯誤多了，受挫折多了，很多新鮮事發生不外是舊瓶新裝，都有經驗，看事情便較冷靜清晰。年紀大耐性好了也重要。

像我這樣衝動的人，年輕時不知衝動賠了多少青春血汗，得罪了多少人，誤了多少好朋友、好時機。年輕時事事要快，凡事最好是昨天就做到。現在年紀大了，最快時間不是昨天，而是事情最清晰明瞭的時候。

年紀大對人包容也大了。以前把「不能忍受笨蛋」的偏見引以為傲，現在聽不懂的話都讓別人說完，聽多了明白多了，自己發覺看事情更清楚更聰明。這些都是人老了的優點。

還有經過成敗得失，看透人生榮辱。成敗不外成長學習的旅程。現在看望的不再是青雲路，儘管艱途險壁只要盡情發揮，不枉此生圖報。

少了成敗的負擔，身輕如燕俯視世事更清晰可見了！年紀大不是壞事，壞的是我們被時間的框架困頓，不知天外有天，時間的框架外還有時間。老了偶有死亡掠影，卻也猶如斷頭台前的人異常清醒，覺悟剎那是千年，時間僅是個覺悟，生死並不重要了。

我知道我是有選擇的，一是等死，一是重新覺悟，擺脫時間的束縛和年齡的身分，還有得學，還可以進步為什麼放棄！日有所思，夜有所夢，這時候剛好劍虹打電話來說，喂，老闆，不如返來幫我一齊重振和改革公司文化？當然好。

講到改革公司文化，令我想起在Charles Duhigg的書《The Power of Habit》看到有關八十年代初Paul O'Neill接手美國鋁業公司Alcoa的故事。

當時Alcoa貨品的質量差，工人散漫，意外工傷嚴重，是盤爛攤子，O'Neill 說，「我知改革 Alcoa事在必行，但我不能指令員工改變，人的腦袋不是這樣運作的。所以我決定集中做一件事。如果我可以在這件事中斷了他做事的習慣，這改變便會蔓延至整個公司。」

他決定動員全公司集中解決工傷的問題。一位新上場救亡的CEO不講組織改組，人事調動，公司改革，講工傷問題，有無搞錯。哎！這不是盲人摸象以偏概全嗎？不，O'Neill 是要教大笨象跳舞。

O'Neill 卻知道，這樣龐大的公司要改革必須改變其做事習慣，要改變習慣必須從一件事情開始，而公司文化是裏面的人做事的習慣，這事情必須靠員工的認同推動，降低工傷意外對員工有切身關係，事半功倍，他們對工作安全的觀念和習慣改變了，延伸至其他方面，公司文化便改變了。

還有O'Neill知道，要減低工傷意外，先要檢討生產程序的漏洞，因此整個生產程序亦會改變。工傷意外下降振奮士氣，生產程序改變提升效率，兩者相輔相成下質量改善了，公司文化改革了，利潤也大增。

到O'Neill 2000年退休比對他上任時，公司的利潤增加了五倍，總值增加了二百七十億美元。這一切都只從改變一件事的做事習慣開始。

從O'Neill做事的方法，我也學到樣十分重要的東西。他愛把每天要做的事情、要見的人和要找的資料，表出的議題、問題、想法在一張紙上，經過這些預先dress rehearsal，事情都在腦中演習一次，去蕪存菁，簡易清楚，做起來調節善變效率高許多。我發覺早上寫下當天要做的事情有另一好處，寫下後恍如放下心頭石，因為潛意識對一天工作的焦慮隨之消失了。

這次回去幫劍虹手，我會像O'Neill一樣將每天要做的事，要見的同事，要談的問題，我的想法等寫下來。到做完了，以實際進行的情況更正原先寫下的預備，希望這樣令自己預備的工作愈做愈準確，而且，這種檢討式的更正也是個很好的學習過程，做多了，學習成了習慣就好了。

雖然《壹傳媒》比起Alcoa小巫見大巫，但有一樣是相似的，都是檔爛攤子。要改革我們又要從哪一件事情開始呢？這是CEO張劍虹的事了，我只可能從旁協助。

這十年來我一直向同事說紙媒大勢已去，也寫過不少次，《壹週刊》也要賣了，因此我和員工都相信紙媒遲早玩完，這種大勢已去沈重的信念也把我們的報紙變成艘沈船，我們在沈船心態下經營，有乜唔死！是，紙媒大勢已去，但這不等於紙媒會完全消失。

紙媒是否會在這艱難時期的壓力下演變成另一形式，保留過去三分一左右的銷量繼續生存下去？面對時代淘汰的摧毀認命很容易，正如人到七十古來稀，認老等死不失面子很泰然，但是世事無絕對，紙媒也不會完全消失，為何要接受宿命做縮頭烏龜！

不，我們要逆轉思維，挑戰時代的改變，以新的做法、新的思維、新的面貌重振《蘋果日報》。

這也不是妄想。八、九年前智能手機流行手機電玩開始大行其道，一隻 Angry Birds風靡全球，2012年日本孫正義弟弟孫泰藏旗下的公司Gung-ho單憑一隻Puzzle & Dragons遊戲，巿值超過電玩巨無霸Nintendo。被時代變遷逼至垂死邊緣的Nintendo幾年間改革，以科技提升Console家用機遊戲的玩法和體驗，推出可攜帶及家用的合體變身新款Console家用遊戲機，搖身一變成為premium的動玩。

Console遊戲機奪回日本動玩巿場三成佔有率，而且收入還在不斷增加。Console遊戲機電玩竟然復活，而且還以更漂亮的姿態復活， 誰又想到？報紙呢？我們總得要試啊！